跑馬地女子懲教所

跑馬地女子懲教所 - 馮睎乾

互聯網(互聯網)

亂世多奇葩，香港教育界可謂人才輩出。2013年，一名女童在中華基督教會基真小學墮樓，校方沒報警；2019年，聖保祿中學的畢業生，希望last day在校門外拍照留念，某老師卻報警了。聖保祿見事情鬧大，公眾怪老師不近人情，便趕緊發聲明跟老師撇清關係，強調學校從未授權報警，只說老師「因擔心學生安全，情急之下而私下報警求助」。若校方聲明屬實，這老師便不是不近人情，而是欠缺常識。

我讀得書少，但都入過學校，唔好呃我。記得讀小學時有次「玩捉」，被我追趕的同學笨手笨腳，跟鄰班一個男生撞個正着，把人家左眼的微絲血管撞爆了。校方馬上call急救，訓導主任也生擒了我們兩個屁孩，然後，然後做什麼呢？訓導主任做了全世界老師都懂得做的事：打電話給家長。聖保祿那位老師為什麼不這樣做呢？我本來看不透，但問了一位聖保祿中學舊生C後，我懂了。

大家先弄清楚學校背景：聖保祿中學是一間女校，由沙爾德聖保祿女修會創辦，歷任校長多為女性（但現任校長是男性）。校友C如數家珍地列舉母校的監獄式校規，日前有媒體已報導過，例如：不可以穿打底褲，老師聲言「會掀起你校裙來檢查」、清涼日子也不能穿冷衫等。 但也有些未經報導的趣聞，我可補充一下。據C回憶，校方對裙子襪子的長度有嚴格規定，老師會用間尺量度裙子下襬和襪子上端的距離，一絲不苟的程度，比得上小學中文老師對筆劃長短的要求，分別只是聖保祿老師不會用紅筆圈起襪子和裙子。

C印象最深的是，學校嚴防學生跟校外異性接觸，聯校活動當然沒有，即使校門外有男性逗留，訓導主任都會驅趕。外賣仔送薄餅來，校方也不容許他在校門出現，極其量只能在街口交收。我問C，爸爸接女放學都唔得？她說好少有人接放學，多數同學都搭校車。聽到這兒，我懂了：假如last day那老師真的call家長來，難保校門外會出現大量男人（學生的爸爸），那就大大影響校譽了。校風嚴厲至此，難怪有舊生把母校跟羅湖女子懲教所相提並論。

前年我曾撰文解釋聖保祿學校的拉丁文校訓「Omnibus omnia」，意思是「為一切人，成為一切」，聖保祿中學校訓也是一樣。但經此報警一事，加上C告訴我的趣聞，我覺得這校訓不妨改一改，有兩個提議：一是「Scholae serva」（為了學校，成為奴隸），二是「Viros puerosque fuigite」（遠離男人）。請修女們慎重考慮愚見。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
幾位台嫂的表現 (李碧華)

下一則
下一則
對不起了 (李純恩)

有冇舊生/依加讀緊嘅人有野爆

名校喎 身體好誠實 幾多壞消息依然好多人排隊報名

上面呢個表好撚牽強

大撚把傻閪支那人

樓主入過懲教所？

更名為保綠同志愛國文明女子幹部實驗示範第一中學